\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente a Deus. Sou grato a Deus pelo dom da vida, pelo seu amor e misericórdia infinitos, e por tudo que sou. É ele que me dá forças para continuar perante as adversidades da vida e que me ajuda a perseverar a ser uma pessoa melhor sempre.

À minha filha, fonte de inspiração, motivação, e felicidade plena.

Aos meus pais, responsáveis por todos os valores morais e cristãos que tenho vivenciado ao longo de minha vida. Foram eles que me motivaram a fazer as minhas escolhas de acordo com minha vontade, sempre me apoiando e demonstrando seu carinho e admiração por mim. À minha mãe um agradecimento especial, pois ela me ensinou a enfrentar a vida com alegria e fé, e a se dedicar a toda e qualquer coisa que se faça na vida. E ainda ensina todos os dias.

À mãe da minha filha e noiva, Camila, que sempre está ao meu lado me incentivando a sempre fazer melhor as coisas as quais me comprometo. Que com todo seu carinho e admiração que tem por mim me faz crer a cada dia que fiz a escolha certa, e tenho certeza que não poderia casar com outra mulher a não ser ela.

A minhas avós, tios, tias e primos, que mesmo à distância acreditam em mim e sempre estão por perto.

Aos meus amigos de curso que estão comigo na caminhada e que juntos 
vamos concluir mais uma etapa na vida, em especial ao Eusyar, Herbert, Greg, João, Ricardo, Luiz, entre outros.

Aos meus amigos de infância que me atuaram a tanto tempo e que com sua simplicidade não me deixam esquecer que amigos de verdade existem e vale a pena ter muitos. Em especial a Rayane, ao Klaus, Attílio, Flávio, Bruno, Guilherme.

Agradeço aos professores da UnB – Campus Gama que de alguma forma contribuíram para a minha formação acadêmica, profissional e pessoal durantes esses longos anos na universidade e principalmente lutando diariamente por condições melhores de estudo, de infraestrutura e qualidade na educação.

E ao professor Hilmer, que com muita atenção, paciência e zelo dedicou seu valioso tempo a me orientar nesse trabalho.

\textbf{Caso não deseje utilizar os agradecimentos, deixar toda este arquivo
em branco}.
\end{agradecimentos}
